% Research work task for 9th semester in SPbSTU.
% Copyright (C) 2010 Vladimir Rutsky <altsysrq@gmail.com>

\documentclass[a4paper,10pt]{article}

% Encoding support.
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian,english]{babel}

\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}

% Spaces after commas.
\frenchspacing
% Minimal carrying number of characters,
\righthyphenmin=2

% From K.V.Voroncov Latex in samples, 2005.
\textheight=24cm   % text height
\textwidth=16cm    % text width.
\oddsidemargin=0pt % left side indention
\topmargin=-1.5cm  % top side indention.
\parindent=24pt    % paragraph indent
\parskip=0pt       % distance between paragraphs.
\tolerance=2000
%\flushbottom       % page height aligning
%\hoffset=0cm
\pagestyle{empty}  % without numeration

% Indenting first paragraph.
\usepackage{indentfirst}

\usepackage{setspace}
%\linespread{1.5}

\usepackage{enumitem}

% from http://www.latex-community.org/forum/viewtopic.php?f=5&t=1383&start=0&st=0&sk=t&sd=a
\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
  {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex}%
  {1.5ex \@plus .2ex}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\makeatother

\begin{document}

\begin{center}
\begin{spacing}{1.5}
  {\Large\bfseries Задание на НИРС} \\
  {\large Руцкий Владимир Владимирович, гр.~5057/2, 9~семестр 2010~г.}
\end{spacing}
\end{center}

\noindent\textbf{Тема работы:}\quad Разработка технологии создания ортофотоплана местности по низковысотным аэрофотоснимкам с учетом параллакса \\
\textbf{Место выполнения:}\quad ЗАО <<Транзас Новые Технологии>> \\
\textbf{Руководитель:}\quad Ковалёв Антон Сергеевич, 
магистр прикладной математики и информатики, 
ведущий инженер-программист (руководитель группы) ЗАО <<Транзас Новые Технологии>>

\paragraph{Постановка задачи}
Даны два аэрофотоснимка поверхности Земли $R_1$ и $R_2$, 
сделанных соответственно камерами $C_1$ и $C_2$.

Дано, что высота съёмки над уровнем Земли находится в дапазоне в метрах: $C_i.h \in [800, 1000]$ (здесь и далее $i=1,2$~--- индекс камеры).
При съёмке с такой высоты видимая поверхность Земли считается плоскотью $P$ с направленной вверх нормалью $\bar{n}$
(нормаль $\bar{n}$ дана, плоскость $P$~--- нет).
Для камер заданы пирамиды видимости $C_i.V$: 
даны направления камер $C_i.\bar{d}$ и углы зрения $C_i.\alpha$, $C_i.\gamma$.
Направления съёмки камерами даны и близки к вертикальным вниз: $\widehat{(C_i.\bar{d}, \ -\bar{n}\ )} < 30^{\circ}$,
а углы зрения $C_i.\alpha$, $C_i.\gamma \in [30^{\circ}, 60^{\circ}]$.
%Дано взаимное расположение камер $\bar{s}=C_1.\bar{p} - C_2.\bar{p}$, 
%где $C_i.\bar{p}$~--- вектора положений камер.

$G_i = C_i.V \cap P$~--- часть плоскости $P$, видимая из камеры $C_i$.
Положение камер друг относительно друга или их позиции в пространстве не даны, но
дано, что они взаимнорасположены так, что $G_i$ пересекаются примерно половиной своей площади:
$\frac{S(G_1 \cap G_2)}{S(G_1)} \approx \frac{S(G_1 \cap G_2)}{S(G_2)} \approx 50~\%$.

На снимаемой поверхности Земли встречаются объекты $O_{\mathrm{upper}}$ возвышающиеся над её плоскостью на высоту до 40 метров: 
строения, деревья; 
и объекты $O_{\mathrm{lower}}$ опускающиеся ниже уровня плоскости Земли на несколько метров: канавы, рвы.
Все пиксели снимков $R_i$ можно разбить на три непересекающихся класса: 
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
  \item $X_{\mathrm{upper}_i}$~--- пиксели, в которые при съёмке попали фрагменты объектов из $O_{\mathrm{upper}}$;
  \item $X_{\mathrm{lower}_i}$~--- пиксели, в которые при съёмке попали фрагменты объектов из $O_{\mathrm{lower}}$;
  \item $X_{G_i}$~--- пиксели, в которые при съёмке попали фрагменты плоскости Земли $P$.
\end{enumerate}
Пиксели из $X_{\mathrm{upper}_i}$, $X_{\mathrm{lower}_i}$ и $X_{G_i}$ 
соответствуют точкам пространства, которые были сфотографированы 
$T_{\mathrm{upper}_i}, T_{\mathrm{lower}_i},  T_{G_i} \subset R^3$ соответственно, 
причем $T_{G_i} \subset G_i$.

Из-за съёмки области $G_1 \cap G_2$ камерами $C_i$ из двух разных точек 
возникает парралакс объектов $O_{\mathrm{upper}}$ и $O_{\mathrm{lower}}$.
Возвышающиеся объекты $O_{\mathrm{upper}}$ загораживают часть снимаемой поверхности $G_1 \cup G_2$, 
и она оказывается видна лишь на одном из снимков: $(T_{G_1} \setminus T_{G_2}) \cap (G_1 \cap G_2) \neq \varnothing$, 
$(T_{G_2} \setminus T_{G_1}) \cap (G_1 \cap G_2) \neq \varnothing$.

Требуется:
\begin{enumerate}
  \item Найти плоскость Земли $P$.
  \item Найти взаимное расположение областей $G_i$.
  \item Спроецировать $X_{G_1} \cup X_{G_2}$ на $T_{G_1} \cup T_{G_2}$ для точек плоскости из $G_1 \cap G_2$~---
  полученное изображение будет соответствовать ортофотоплану $G_1 \cap G_2$.
\end{enumerate}

\paragraph{Элементы исследования и новизны}


\paragraph{Ожидаемый результат}

Тест

\paragraph{Среда разработки}

Платформа: Microsoft Windows XP

Языки программирования: C++, Python

Среда разработки: Microsoft Visual Studio, NetBeans

\paragraph{Литература}

\begin{enumerate}
  \item R.\,Szeliski.\quad Image Alignment and Stitching: A Tutorial.\quad Now Publishers Inc, 2006.
  \item R.\,Szeliski.\quad Computer Vision: Algorithms and Applications.\quad Springer, 2010.
\end{enumerate}

\vspace{3cm}

\begin{flushright}
\begin{spacing}{2}

\begin{tabular}{l l l}
Студент & \noindent\underline{\makebox[2.5cm][l]{}} & В.\,В.\,Руцкий \\
Руководитель & \noindent\underline{\makebox[2.5cm][l]{}} & А.\,С.\,Ковалёв\\
\end{tabular}

\vspace{1cm}
29~сентября~2010~г.

\end{spacing}
\end{flushright}

\end{document}
